\documentclass[a4paper,oneside,openany,extrafontsizes]{memoir}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}

%%% font spec
% \setromanfont{Vollkorn}[
% Path=./Vollkorn/,
% Extension=.ttf,
% UprightFont=*-Regular,
% ItalicFont=*-Italic,
% BoldFont=*-Bold,
% BoldItalicFont=*-BoldItalic
% ]
\setromanfont{Montserrat}[
Path=./Montserrat/static/,
Extension=.ttf,
UprightFont=*-Regular,
ItalicFont=*-Italic,
BoldFont=*-Bold,
BoldItalicFont=*-BoldItalic
]


% \setromanfont{OpenDyslexic}[
% Path=./OpenDyslexic/,
% Extension=.otf,
% UprightFont=*-Regular,
% ItalicFont=*-Italic,
% BoldFont=*-Bold,
% BoldItalicFont=*-Bold-Italic
% ]

\setsansfont{Lato}[
Path=./Lato/,
Extension=.ttf,
UprightFont=*-Regular,
ItalicFont=*-Italic,
BoldFont=*-Bold,
BoldItalicFont=*-BoldItalic
]

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\definecolor{ThemeBlue}{RGB}{72,61,139}
\definecolor{ThemeGray}{RGB}{72,71,73}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{lipsum}

\setulmarginsandblock{2.5cm}{2.5cm}{*}
\setlrmarginsandblock{2.5cm}{2.5cm}{*}
\checkandfixthelayout

\chapterstyle{hangnum}
\renewcommand{\chapnumfont}{\color{ThemeGray}\sffamily\Huge\bfseries}
\renewcommand{\chaptitlefont}{\color{ThemeBlue}\normalfont\Huge\bfseries}

\makeatletter
\makepagestyle{mypagestyle}
\makepsmarks{mypagestyle}{%
  \createmark{chapter}{both}{shownumber}{}{. \ }
  \createplainmark{toc}{both}{\contentsname}
  \createplainmark{lof}{both}{\listfigurename}
  \createplainmark{lot}{both}{\listtablename}
  \createplainmark{bib}{both}{\bibname}
  \createplainmark{index}{both}{\indexname}
  \createplainmark{glossary}{both}{\glossaryname}
}
\makeoddhead{mypagestyle}{\color{ThemeGray}\slshape\leftmark}{}{\color{ThemeBlue}\thepage}
\makeoddfoot{plain}{}{\color{ThemeBlue}\thepage}{}
\makeatother


\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{eulervm}
% \usepackage[mathrm=sym]{unicode-math}
%\setmathfont{Fira Math}
\newtheoremstyle{easy}{\topsep}{\topsep}{\normalfont}{0pt}{\color{ThemeBlue}\bfseries\sffamily}{.}{5pt plus 1pt minus 1pt}{}

\theoremstyle{easy}
\newtheorem{ex}{Esercizio}
\usepackage{tkz-euclide}

\author{Alessandro Rossi}
\title{Esercizi 19/01/2022 2EA}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{mypagestyle}
\begin{ex}[67, pag. 291]Vero o falso?
\begin{enumerate}\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\item se una circonferenza ha il diametro di $8 \mathrm{cm}$ e una retta dista dal centro della circonferenza $5\mathrm{cm}$, allora la retta è secante la circonferenza;
\item se una circonferenza ha il raggio di $2 \mathrm{cm}$ e una retta ha distanza dal centro minore o uguale a $2 \mathrm{cm}$, allora la retta interseca la circonferenza in due punti distinti;
\item se una circonferenza ha il diametro di $6 \mathrm{cm}$ e una retta ha distanza dal centro di $3\mathrm{cm}$, allora la retta è tangente alla circonferenza;
\item se una circonferenza ha il raggio di $4\mathrm{cm}$ e una retta ha distanza dal centro uguale a $8 \mathrm{cm}$, allora la retta non ha punti in comune con la circonferenza.
\end{enumerate}
\end{ex}
\begin{proof}[Soluzione]
Per rispondere ai quesiti dell'esercizio è sufficiente ricorrere al seguente teorema (Teorema 14, pag. 274)
\begin{quote}
Date una circonferenza ed una retta:
\begin{itemize}
\item la retta è secante la circonferenza se e solo se la sua distanza dal centro è minore del raggio;
\item la retta è tangente alla circonferenza se e solo se la sua distanza dal centro è uguale al raggio;
\item la retta è esterna alla circonferenza se e solo se la sua distanza dal centro è maggiore del raggio.
\end{itemize}
quindi:
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\item poiché la distanza della retta dal centro della circonferenza è $5\mathrm{cm}>4\mathrm{cm}$, la retta è esterna, quindi F;
\item poiché la distanza della retta dal centro della circonferenza è minore oppure uguale al raggio, la retta può essere secante (interseca la circonferenza in due punti distinti) oppure tangente (interseca la circonferenza in un solo punto ovvero in due punti coincidenti, se contati con molteplicità), quindi F;
\item poiché la distanza della retta dal centro della circonferenza è pari alla lunghezza del raggio ($3\mathrm{cm}$), la retta è tangente, quindi V;
\item se la distanza della retta dal centro della circonferenza è pari a $8\mathrm{cm}>4\mathrm{cm}$, allora la retta è esterna alla circonferenza e quindi non ha punti in comune con quest'ultima, quindi V.
\end{enumerate}
\end{quote}
\end{proof}
\begin{ex}[79, pag. 292]
Considera due punti $A$ e $B$ su una circonferenza di centro $O$ e traccia da $A$ e $B$ le tangenti $r$ e $s$ alla circonferenza stessa. Siano $P$ e $Q$ due punti, appartenenti rispettivamente a $r$ e $s$, tali che $PA\cong QB$. Dimostrare che $P$ e $Q$ sono equidistanti da $O$.
\end{ex}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,x=.5cm,y=.5cm,font=\scriptsize]
\clip(-5,-5) rectangle (5,5);
\draw [line width=1pt,draw=ThemeBlue] (0,0) circle (.99cm);%(1.98022725968511cm);
\draw [line width=1pt,draw=ThemeGray,domain=-4:2.5] plot(\x,{(--3.9213--1.1929025765092527*\x)/1.5805959138747596});
\draw [line width=1pt,draw=ThemeGray,domain=0.5:3.5] plot(\x,{(--3.9213-1.854144561460762*\x)/0.6953042105477856});

\draw [line width=1pt,draw=ThemeGray,domain=-15.32:15.32,dashed] plot(\x,{(--3.9213--1.1929025765092527*\x)/1.5805959138747596});
\draw [line width=1pt,draw=ThemeGray,domain=-15.32:15.32,dashed] plot(\x,{(--3.9213-1.854144561460762*\x)/0.6953042105477856});

\draw [line width=.5pt] (-1.1929025765092527,1.5805959138747596)-- (0,0);
\draw [line width=.5pt] (0,0)-- (1.854144561460762,0.6953042105477856);
\draw [line width=.5pt] (-2.7892808771757145,0.3757821020510148)-- (0,0);
\draw [line width=.5pt] (0,0)-- (2.556391444637545,-1.1773541445903035);

\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt)node[below] {$O$};
\draw [fill=black] (-1.1929025765092527,1.5805959138747596) circle (1pt)node[above] {$A$};
\draw [fill=black] (1.854144561460762,0.6953042105477856) circle (1pt)node[right] {$B$};
\draw [fill=black] (-2.7892808771757145,0.3757821020510148) circle (1pt)node[above] {$P$};
\draw [fill=black] (2.556391444637545,-1.1773541445903035) circle (1pt)node[right] {$Q$};
\draw [text=black] (-3.42,-0.1) node[below] {$r$};
\draw [text=black] (2.88,-2.04) node[left] {$s$};

\tkzDefPoint(0,0){O}
\tkzDefPoint(-1.1929025765092527,1.5805959138747596){A}
\tkzDefPoint(1.854144561460762,0.6953042105477856){B}
\tkzDefPoint(-2.7892808771757145,0.3757821020510148){P}
\tkzDefPoint(2.556391444637545,-1.1773541445903035){Q}
\tkzMarkRightAngle(P,A,O)%
\tkzMarkRightAngle(O,B,Q)
\tkzMarkSegments(O,A O,B)
\tkzMarkSegments[mark=||](P,A Q,B)

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{proof}[Soluzione]
  Individuiamo per prima cosa le \emph{ipotesi}:
  \begin{itemize}
  \item $r$ è tangente alla circonferenza nel punto $A$;
  \item $s$ è tangente alla circonferenza nel punto $B$;
  \item $PA\cong QB$
  \end{itemize}
  mentre ci viene chiesto di dimostrare che $OP\cong OQ$ (tesi).

  Osserviamo che, dal teorema sulle tangenti a una circonferenza in un punto (Teorema 15, pag. 274), i raggi $OA$ e $OB$ sono ortogonali alle rette $r$ e $s$ rispettivamente nei punti $A$ e $B$, pertanto i triangoli $\triangle OAP,\triangle BOQ$ sono rettangoli rispettivamente in $A$ e $B$. A questo punto la dimostrazione è conclusa: basta infatti applicare il primo criterio di congruenza (side-angle-side, Assioma 1, pag. 59) per concludere che $OP\cong OQ$, infatti
  \begin{itemize}
  \item $AO\cong BO$ poiché raggi di una circonferenza;
  \item $AP\cong BQ$ per ipotesi;
    \item $O\widehat{A}P\cong Q\widehat{B}O$ poiché sono entrambi retti, per quanto notato sopra.
  \end{itemize}
Pertanto $\triangle OAP\cong\triangle BOQ$ e in particolare $OP\cong OQ$.
\end{proof}
\begin{ex}[84, pag. 293]
Sia $AB$ una corda di una circonferenza di centro $O$, congruente al raggio della circonferenza. Condotta da $B$ la tangente alla circonferenza e indicato con $C$ il punto in cui tale tangente incontra il prolungamento di $OA$, dimostra che il triangolo $\triangle ABC$ è isoscele e determina l’ampiezza dell’angolo  $B\widehat{A}C$ .
\end{ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm,font=\scriptsize]
\clip(-5,-2.1) rectangle (5,4);
\fill[line width=1pt,color=Crimson,fill=Crimson,fill opacity=0.1] (1,1.7320508075688774) -- (2,3.464101615137755) -- (2,0) -- cycle;
\draw [line width=1pt,draw=ThemeBlue] (0,0) circle (2cm);
\draw [line width=.5pt] (1,1.7320508075688774)-- (0,0);
\draw [line width=.5pt] (1,1.7320508075688774)-- (2,0);

\draw [line width=1pt,draw=ThemeGray] (2,-1.5) -- (2,3.7);
\draw [line width=1pt, domain=-1:1,draw=ThemeGray] plot(\x,{(-0--1.7320508075688774*\x)/1});

\draw [line width=1pt,draw=ThemeGray,dashed] (2,-7.79) -- (2,8.19);
\draw [line width=1pt,domain=-12:12,draw=ThemeGray,dashed] plot(\x,{(-0--1.7320508075688774*\x)/1});
\draw [line width=.5pt] (0,0)-- (2,0);
\draw [line width=1pt,color=Crimson] (1,1.7320508075688774)-- (2,3.464101615137755);
\draw [line width=1pt,color=Crimson] (2,3.464101615137755)-- (2,0);
\draw [line width=1pt,color=Crimson] (2,0)-- (1,1.7320508075688774);

\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt)node[left] {$O$};
\draw [fill=black] (2,0) circle (1pt)node[right] {$B$};
\draw [fill=black] (1,1.7320508075688774) circle (1pt) node[above] {$A$};
\draw [fill=black] (2,3.464101615137755) circle (1pt)node[right] {$C$};
\draw (2,-1)node[right]{$t$};

\tkzDefPoint(0,0){O}
\tkzDefPoint(2,0){B}
\tkzDefPoint(2,-1){X}
\tkzDefPoint(1,1.73){A}
\tkzDefPoint(2,3.46){C}
\tkzMarkRightAngle(O,B,X)
\tkzMarkSegments(O,A O,B A,B)
\tkzMarkAngles[mark=|,size=.5](B,O,A O,A,B A,B,O)
\tkzLabelAngle[pos=.7,font=\scriptsize](B,O,A){$\theta$}
\tkzMarkAngle[size=.5](C,B,A)
\tkzLabelAngle[pos=.7,font=\scriptsize](C,B,A){$\phi$}
\tkzMarkAngle[size=.5](A,C,B)
\tkzLabelAngle[pos=.7,font=\scriptsize](A,C,B){$\gamma$}
\tkzMarkAngle[size=.3,mark=||](B,A,C)
\tkzLabelAngle[pos=.5,font=\scriptsize](B,A,C){$\alpha$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{proof}[Soluzione]
  Identifichiamo \emph{ipotesi} e \emph{tesi}; sappiamo per ipotesi che:
  \begin{itemize}
  \item la retta $t$ è tangente alla circonferenza in $B$;
  \item la corda $AB$ è congruente al raggio, $OA\cong AB\cong OB$;
    \item il prolungamento di $OA$ interseca la tangente $t$ alla circonferenza in $B$.
    \end{itemize}
    Vogliamo dimostrare che $\triangle ABC$ è isoscele, i dati del problema non ci dicono tuttavia quale sia la base.

    Osserviamo come prima che, poiché $t$ è tangente alla circonferenza in $B$, il raggio $OB$ è ortogonale a $t$ in $B$ (Teorema 15, pag. 274), inoltre il triangolo $\triangle OBA$ è equilatero per costruzione (avendo per lati due raggi della circonferenza e la corda $AB$) e quindi equiangolo: chiamiamo $\theta$ l'ampiezza di uno qualunque degli angoli di $\triangle OBA$.

    Diamo dei nomi anche alle ampiezze dei rimanenti angoli: siano $\beta$ l'ampiezza di $O\widehat{B}C$, $\phi$ quella di $A\widehat{B}C$ e $\gamma$ quella di $B\widehat{C}O$. Notiamo che poiché $O\widehat{B}C$ è retto,
    \[
      \beta=\theta +\phi=90^\circ.
    \]
    Poiché il triangolo $\triangle  OBC$ è rettangolo in $B$ e la somma degli angoli interni di un qualunque triangolo nel piano euclideo è $180^\circ$ (Teorema 10, pag. 108), si ha
    \[
      \theta+\beta+\gamma=180^\circ,
    \]
    da cui
    \[
      \theta+\gamma=90^\circ,
    \]
    tenuto conto che $\beta=90^\circ$. Pertanto
    \[
      \begin{cases}
        \theta+\phi=90^\circ\\
        \theta+\gamma=90^\circ
      \end{cases}
    \]
    e dunque $\phi=90^\circ-\theta,\gamma=90^\circ-\theta$, da cui concludiamo $\phi=\gamma$ e $A\widehat{B}C\cong B\widehat{C}O$. Il triangolo $\triangle ABC$ ha gli angoli $A\widehat{B}C,B\widehat{C}O$ congruenti e quindi dal teorema inverso a quello del pons asinorum (Teorema 4, pag. 64) possiamo conludere che è isoscele sulla base $BC$.

    Infine, l'ampiezza di $B\widehat{A}C$ è $\alpha$ pari a
    \[
      180^\circ-2(90^\circ-\theta)=2\theta,
    \]
    $\theta=60^\circ$ poiché il triangolo $\triangle OBA$ è equilatero e la somma degli angoli interni di un triangolo nel piano euclideo è $180^\circ$, e quindi $\alpha=120^\circ$.
  \end{proof}

\end{document}
